【港講中史】深夜時分，陪你看古代政治犯，竹林七賢男神嵇康

《世說新語》：古代政治犯，無雙男神嵇康

就像音樂組合一樣，總會有一個人特別重要，是團體的領袖，大家都只看見這顆星星的光亮。
嵇康，竹林之歌的主唱，一曲廣陵散，彷彿代表了竹林七賢的靈魂，沒有了他，魏晉名士必然失去了半壁動人的江山景緻。

千古以來，無數人的出生，無數人的逝去，能夠在任何一方面名留青史，可能比中六合彩更難。
嵇康，卻能同時在中國思想、文學、音樂、書法和宗教史，都佔有一席之位，成為魏晉文化界的名星。在人生之始，直至餘燼將止的最後一刻，他仍然、依舊為世界譜出一代名士之風流。

一：絕世型男，威過朝偉

《世說新語．容止》：
嵇康身長七尺八寸，風姿特秀。見者嘆曰：「蕭蕭肅肅，爽朗清舉。」或云：「肅肅如松下風，高而徐引。」山公曰：「嵇叔夜之為人也，巖巖若孤松之獨立；其醉也，傀俄若玉山之將崩。」
嵇康，字叔夜，譙郡銍人，父親早逝，幼年好學。

據《世說新語》記載，嵇康大約有180cm(古代量度不一，換算現代標準粗估如是)，靚仔到不得了，和梁朝偉一樣，是一位偶像實力派的巨星。

就像韓星來港，很多少女已經急不及待在機場等待，看見他的真面目時，印證了自己的想像，高叫：「啊！真係好高大，啊！真係好鬼青靚白淨，好想一啖嘴落去啊！」

另一位竹林七賢山濤曾經「基情」地感嘆：「嵇康性情，蒼勁挺拔，就像獨立於天下而不動的松樹，當他喝醉時，則似玉山將要崩塌一樣。」

山濤形容嵇康醉後全身無力的形態，不知有否嬌喘一聲，倒臥在大師兄的懷抱呢……

二：與友絕交，有情有義

《世說新語．棲逸》：
山公將去選曹，欲舉嵇康；康與書告絕。

嵇康一生，可以看出他的人格之美。

中國傳統的美學精神，以人格修養為本，美善合一，與西方現代將道德、美學二分不同，此點在評論古人時必須多加留意。

當時嵇康受到發動「高平陵之變」的司馬氏拉攏，但他不願意協助一個謀利殺人的政權，遠避河東三年。他後來返到山陽，山濤就為保嵇康性命安全，心生一計，推薦他出仕。

If you can’t beat them, join them! Why not?

常人如你我，大概早就認命接受了，頂多是身在曹營心在漢，有什麼不好？然而嵇康不願如此，一杯清水豈容半點污濁，又怕驚連累在朝中的山濤，貼心地寫下〈與山巨源絕交書〉：

故君子百行，殊途而同致；循性而動，各附所安。故有處朝廷而不出，入山林而不返之論。且延陵高子臧之風，長卿慕相如之節，志氣所托，不可奪也。

雖名為絕交書，但這封信的重點不是責罵山濤，而是批評整個時代黑暗的可怕，做君子要遵守自己「本性」、「志氣」。朝野敗壞，我寧願遠走山林！

有了這封信，沒有朝中之人會怪罪山濤。原來，絕交也可以如此重情重義，如此頂天立地。

三：暴政判罪，擋我者死

《世說新語．簡傲》：
鍾士季精有才理，先不識嵇康。鍾要于時賢俊之士，俱往尋康。康方大樹下鍛，向子期為佐鼓排。康揚槌不輟，傍若無人，移時不交一言。鍾起去，康曰：「何所聞而來？何所見而去？」鍾曰：「聞所聞而來，見所見而去。」

鍾士季，即鍾會。他當年久仰嵇康大名，想見識這位型男的真面目，沒想到嵇康半眼也沒看這位小Fans，只顧著不斷打鐵，大大落了鍾會的面子！

要知道，鍾會乃朝中貴公子、富二世，嵇康是在野的文人，不喜朝中敗壞之風，不喜鍾會實是事出有因。

鍾會內心大概是想，連我爸爸都不敢這樣對我，你竟如此？拂袖而去，嵇康見之，還要刺他幾句：「你是聽什麼人說我，才決定來看我？」

鍾會輸人不輸陣，也回了一句玄話：「我已經看到當初要見的人，已經夠了，Bye！」

嵇康剛腸嫉惡，勇於對社會時事種種不滿直言，之後因為好友呂安的妻子貌美，其兄呂巽灌醉淫辱之。嵇康為了雙方和睦，迫使呂巽立下重誓，洗心革面。

呂巽連強暴弟嫂都做得出，發誓有如食生菜，後來先發制人，誣告呂安不孝。嵇康大怒，挺身而出作證，並寫下真正罵人的〈與呂長悌絕交書〉，結果無權無勢的人，當然也一起下獄了。

這時，鍾會為報當年輕視之仇，上書司馬氏，送了莫須有的罪名給嵇康， 解決這位當政者的眼中釘。

「康上不臣天子，下不事王侯，輕時傲世，不為物用，無益於今，有敗於俗。昔太公誅華士，孔子戮少正卯，以其負才亂群惑眾也。今不誅康，無以清潔王道。」

政治假借道德判刑，何必合法？ 就如「被自殺」，法令情理在當權者之前，實是笑話罷了。
這條死罪，唯「清潔王道」四字為真話，擋我者死，豈非古今皆然？

四：曲隨人亡，知音不復

《世說新語．雅量》：
嵇中散臨刑東市，神氣不變。索琴彈之，奏廣陵散。曲終曰：「袁孝尼嘗請學此散，吾靳固不與，廣陵散於今絕矣！」太學生三千人上書，請以為師，不許。文王亦尋悔焉。

嵇康即將處刑，泰山崩於前而面不改色，是名士的風流，是士人的骨氣。

三千太學生為嵇康求情、同悲，一如當今學生的社會運動，決意要為公義發聲。黃子華曰：絕食有用，如果對象是你的父母。這種手法，對暴政又怎會有效呢？

嵇康最後充滿霸氣地對劊子手說：「時辰未到，拿我的琴來吧！」滿場聽眾肅靜，餘下嵇康絕響。

「曾經有數之不盡的文人才子，向我求學，希望習得這首絕世美妙之曲。但我從來沒教過任何一個人，從此之後，廣陵散絕矣！」

嵇康死時才三十九歲，英年早逝。他臨死前對九歲的兒子說：「巨源在，汝不孤矣。」山濤會好好照顧你，要聽話啊！日後，山濤確實盡心照料其子，絕交之後的交情，見證了時代的扭曲。

蔣勳《孤獨六講》：「有人說，嵇康怎麼這麼自私，死前還不肯將曲譜留下？但嵇康說，不是每一個人都配聽《廣陵散》。如果活不出孤獨感，如果做不到特立獨行，藝術、美是沒有意義的，不過就是附庸風雅而已。」

五：曲雖終，人未散

《世說新語．棲逸》：
嵇康遊於汲郡山中，遇道士孫登，遂與之遊。康臨去，登曰：「君才則高矣，保身之道不足。」

就像預言一樣， 嵇康昔年遊山玩水，見到孫登。孫登是出名的世外高人，這位高人和嵇康共遊，由他的性格看見悲劇，斷言：

「你的才華確是很高，但是，卻不懂得在衰亂之世保全自己的性命，可惜，可惜！」

或者，嵇康真是不知保全自身，卻正因如此，一生堅持、反抗，令他的死亡只是肉體滅亡，其精神、信念卻化為永恆的文化象徵，甚至成為道教的神仙，讓後世人欣賞、歌頌。

廣陵散絕去，其精神卻千古長存，曲終，人未散。

想睇更多文藝嘢，歡迎Follow德尼思化：

IG
FB
Medium
Mewe

push

Push

高質文

多謝盛世巴打支持

嚟喇

好創新既見解去睇嵇康之死支持高質文

啲圖揀得好好

Pish

鍾會後生真係好中意佢
仲要寫書 想佢睇 又唔敢
扔入佢屋企

《世說新語·文學》：
鍾會撰四本論，始畢，甚欲使嵇公一見。置懷中，既定，畏其難，懷不敢出，於戶外遙擲，便回急走。

真愛嚟

都要有高質巴絲打睇

多謝迪斯巴打支持

太宰治男友係邊個

我係新嚟㗎

玩姜維傳先開始認識佢

高汁

好睇

留明

我係想問巴打個ac名
好有趣，太宰治之後都講！